\chapter{Simulation} % (fold)
\label{sec:simulation}
Die Arbeit an der Simulation fand an vielen verschiedenen Stellen statt und beinhaltete einige große und viele kleinere Umbauten, Erweiterungen und Verbesserungen. Die wichtigsten sollten im Folgenden vorgestellt werden.

Der Quellcode der Arbeit kann unter (TODO) gefunden werden.


\section{Umstrukturierung und Erweiterung} % (fold)
\label{sub:umstrukturierung}
Ein Ziel dieser Arbeit war es, die Software in verschiedenen Punkten zu erweitern. Daher ist es angebracht, zunächst die wichtigsten Aspekte des letzten Stands darzulegen. Für eine detailliertere Beschreibung ist die Bachelorarbeit von Philipp Schlunder heranzuziehen (TODO Quelle).


\subsection{Stand der Arbeit 2013} % (fold)
\label{ssub:stand_2013}
Im Rahmen seiner Arbeit wurde ein Framework mit den Klassen \texttt{TEvent}, \texttt{TSensor} und \texttt{TDetector}, sowie zwei Anwendungen dieses Frameworks erstellt.

Bei \texttt{TEvent} handelt es sich um ein Teilchen, ein Myon, mit den Eigenschaften einer Position, einer Energie und einer Flugrichtung. Der Energieverlust bei Propagation durch Eis wird durch Formel \eqref{eqn:energieverlust_myon} berechnet. Die Energieverteilung folgt $E^{-\gamma}$, wobei die minimale und maximale Energie sowie der Exponent $\gamma$ zu wählen sind.

\texttt{TSensor} ist ein einzelner Sensor eines Detektors; das Äquivalent zu einem DOM in IceCube. Er hat eine Position und eine Permeabilität und speichert die gemessene Intensität für ein detektiertes Teilchen und den Zeitpunkt der Detektion.

\texttt{TDetector} ist ein Detektor mit beliebig vielen Sensoren. Die Sensoren mit ihren Eigenschaften können in einer Datei gespeichert oder aus einer solchen ausgelesen werden. Somit können verschiedene Detektorkonfigurationen einfach bewahrt oder ausgewechselt werden.
Mit der Methode \texttt{Detect(TEvent)} wird versucht, jeden Sensor das übergebene Teilchen detektieren zu lassen. Dafür wird die Senkrechte vom jeweiligen Sensor auf die Teilchenflugbahn gesucht und das Teilchen vom Startpunkt zu diesem Punkt propagiert. Die verbleibende Energie wird als Tscherenkov-Strahlung abgegeben, die im Raum proportional zu $\frac{1}{r^2}$ abnimmt, ehe sie, basierend auf der Permeabilität des Sensors, mit einer bestimmten Intensität detektiert werden. Diese Berechnung wird für jeden Sensor durchgeführt.
Mit den ermittelten Intensitäten kann das "`Center of Intensity"', ein Intensitäts-"`Schwerpunkt"' berechnet werden. Zudem ist eine einfache Rekonstruktion der Flugbahn möglich.

(TODO: Bild mit Detektor, intensitäten, COI richtigem track und rekstruiertem track)


Mit diesem Framework wurden zwei Anwendungen erstellt, wobei diese Arbeit allein auf die Anwendung "`iceplay"' basiert. iceplay definiert verschiedene Hilfsmethoden, lädt Konfigurationen aus einer Konfigurationsdatei, erstellt Teilchen aus einer einfachen Quelle, detektiert diese und speichert die Ergebnisse in einer ROOT-Datei.
% subsubsection stand_2013 (end)


\subsection{Umstrukturierungen des Codes} % (fold)
\label{ssub:umstrukturierungen_des_codes}
In diesem Zustand war jedoch das Laden und Speichern von Einstellungen und erzeugten Daten, die Teilchenproduktion und -detektion in einer einzigen Datei, die zum Verwenden eigener Szenarien kopiert und angepasst oder neu geschrieben werden musste. Dieses Verhalten war beabsichtigt, da davon ausgegangen war, dass die Anforderungen stark vom Anwendungsszenario abhängt und daher individuell Lösungen implementiert werden sollten.
Es wurde jedoch gewünscht, die Teilchenproduktion in eine eigene Klasse auszulagern und schon geschriebene Anwendungen einfacher zu verändern oder wiederzuverwenden.
Um dafür eine bessere Erweiterbarkeit zu erreichen, wurde daher Anwendung des Frameworks iceplay umstrukturiert, teilweise umgeschrieben und in verschiedene Klassen aufgeteilt.


Die Klasse \texttt{TSimulation} ist nun der zentrale Punkt der Simulation.
Hier werden die Konfigurationen von Programm und Detektor geladen, Teilchenquelle und Teilchenart ausgewählt, die Simulation gestartet und die simulierten Daten gespeichert. Diese Klasse ist wohl im jetzigen Zustand für die meisten Anwendungen ausreichend und kann unverändert weiter benutzt werden -- falls nicht, lässt sich, im Gegensatz zu vorher, durch Vererbung viel doppelter Code vermeiden.


Während die Klasse \texttt{TEvent} kaum verändert wurde, wurde die Klasse \texttt{TEventFactory} hinzugefügt, deren Instanz wiederum Instanzen von \texttt{TEvent} erstellen kann.

Außerdem wurde die Klasse \texttt{TPEasyMuon} zusammen mit \texttt{TPEasyMuonFactory} erstellt -- eine von \texttt{TEvent} bzw. \texttt{TEventFactory} geerbte Teilchenklasse, auf deren Details später eingegangen werden soll.

Mit der gewünschten Teilchen-Factory lässt sich auswählen, von welchem Typ die Teilchen sein sollen, die durch die Quelle produziert werden.

\texttt{TSource} ist eine abstrakte Klasse, die zur Teilchenproduktion dient; \texttt{TSimulation} verwendet eine Instanz einer Unterklasse von \texttt{TSource} um Teilchen aus der durch die Unterklasse definierten Quelle zu erzeugen. Während die tatsächliche Teilchenerzeugung also in den Implementationen von \texttt{TSource} stattfindet, sind in dieser Klasse selbst Hilfsmethoden zu finden, die im Folgenden beschrieben werden.

Es wird davon ausgegangen, dass es für die meisten Anwendungen sinnvoll ist, dass die produzierten Teilchen eine Flugbahn haben, die sie durch den Detektor oder zumindest in seine Nähe führt, damit aus den Teilchen möglichst viele nutzbare Datensätze entstehen. Deswegen wird mit den Hilfsmethoden \texttt{GetNewTrack} und (TODO?!) die Option gegeben, aus einem beliebigen Startpunkt einen zufälligen Startpunkt in der Nähe des Detektors mit einer Richtung, die das Teilchen zum Detektor führt, zu generieren.
\texttt{GetNewTrack} setzt den Startpunkt auf einer Kugel mit doppeltem Detektordurchmesser um den Detektor, während (TODO) ihn auf die Oberfläche des Detektors setzt.

\texttt{TInIce} ist eine Beispiel-Implementation von \texttt{TSource}. Hier werden gleichmäßig Teilchen auf einer Kugel mit vierfachem Detektordurchmesser um den Detektor erstellt, ehe die Methode \texttt{GetNewTrack} auf den Startpunkt angewandt wird. Wie schon erwähnt, wird eine Teilchen-Factory verwendet um Instanzen einer gewünschten Teilchensorte zu erstellen.

Zudem wurden häufig verwendete Hilfsmethoden in eine Datei ausgelagert und somit doppelter Code vermieden. Hier befinden sich auch Methoden für die Generierung von Zufallszahlen, damit durch globale Zufallszahlengeneration die Ergebnisse bei gleichem Seed reproduzierbar bleiben.

(TODO: uml-diagramm)


Es ist schwierig exakt zu definieren, welche Teile des alten Codes wiederverwendet und welche neu geschrieben wurden. Abgesehen von komplett neuem Code und wenigen Teilen des alten Codes, die völlig unberührt blieben, wurde übernommener Code teils nur leicht angepasst, teils fast bis zur Unkenntlichkeit verändert.
% subsubsection umstrukturierungen_des_codes (end)


\subsection{Anwendungsbeispiel} % (fold)
\label{ssub:anwendungsbeispiel}
Um das Framework in seinem jetzigen Zustand für eine spezielle Anwendung zu verwenden, sind folgende Schritte notwendig: Zunächst sollte der zu verwendende Detektor in einer Detektorkonfigurationsdatei angelegt werden. Dafür werden in einer Liste die $x$-, $y$- und $z$-Koordinaten und Permeabilitäten der einzelnen Sensoren aufgelistet.

Soll eine eigene Teilchenklasse verwendet werden, so muss beispielsweise die Klasse \texttt{TEvent} geerbt werden. Wichtig ist hierbei vor allem der Energieverlust durch Propagation im Detektor. Zu dieser Teilchen-Klasse muss eine entsprechende Teilchen-Factory erstellt werden.

Es sollte eine eigene Implementation von \texttt{TSource} angelegt werden, die Teilchen mit der gewünschten Verteilung und Energiespektrum erstellt. Dabei können die Hilfsmethoden \texttt{GetNewTrack} und (TODO) verwendet werden, um eine Startposition in der Nähe des Detektors zu erhalten; in diesem Fall sollte das Energiespektrum nötigenfalls angepasst werden.

Sind keine Änderungen an der Konfiguration oder den zu speichernden Daten vorzunehmen, ist die Simulation einsatzbereit.
% subsubsection anwendungsbeispiel (end)

-- aufgrund der verlorenen Energie durch Propagation zu diesem Punkt

% subsection umstrukturierung (end)


\section{PROPOSAL zur Leptonenpropagation} % (fold)
\label{sub:proposal_zur_leptonenpropagation}
Um bei der Propagation von Teilchen -- insbesondere Leptonen -- im Eis eine höhere Genauigkeit erzielen können, wurde eine Anbindung an PROPOSAL geschaffen. Dafür wurde die Klasse \texttt{TPEasyMuon} erstellt, die ein Myon darstellt. Für die Propagation wird PROPOSAL verwendet, das hier allerdings noch mit einer kontinuierlichen Näherung arbeitet. Die gemessenen Intensitätsverteilungen gleichen den mit \texttt{TEvent} berechneten daher sehr.

(TODO: Bild intensitätsverteilung vergleich)

Während diese spezielle Änderung keine große Veränderung der Genauigkeit mit sich bringt, erlaubt sie es doch durch das Ändern einer einzigen Codezeile sämtliche anderen Leptonen ebenfalls zu verwenden. Außerdem wird hiermit der Grundstein für eine bessere Anbindung an PROPOSAL gelegt, die das ganze Potential der Software ausschöpfen kann.

(TODO: Beispiel intensität Tau?)
% subsection proposal_zur_leptonenpropagation (end)


\section{Fehlerbehebung} % (fold)
\label{sub:fehlerbehebung}
Da kaum eine Software dieser Welt fehlerfrei ist, war ein selbstverständliches Ziel der Arbeit vorhandene Fehler in der bestehenden Software zu finden und zu beheben.
Es wurden einige leichte und wenige gravierende Fehler gefunden, von denen die wichtigsten hier erwähnt werden sollen.

Die Methode \texttt{TEvent::GetEnergy(double distance)} berechnet die verbliebene Energie eines Teilchens nach der Strecke \texttt{distance}. Die Methode wurde so geschrieben, dass die Energie tatsächlich nur von der Distanz abhängt, sodass die Teichenenergie sowohl mit als auch gegen Flugrichtung abnimmt, was nicht der Realität entspricht.

Beim Speichern der berechneten Werte wurden Fehler gemacht, die dazu führten, dass auch bei nicht detektierten Teilchen -- dann falsche -- Werte gespeichert wurden.

Die Akzeptanz der Sensoren wurde auf eine falsche, höhere Energie basiert, sodass deutlich mehr Teilchen detektiert wurden als es nach der verwendeten Vereinfachung der Fall sein sollte.

(TODO: Durch diese Änderungen sind allerdings auch die Ergebnisse dieser Arbeit nur schlecht mit der  ......  vergleichbar.)
% subsection fehlerbehebung (end)


\section{Verbesserung der Laufzeit} % (fold)
\label{sub:verbesserung_der_laufzeit}
Während die Laufzeit der Simulation sicherlich keine dominierende Rolle in dieser Arbeit einnehmen sollte, ist sie doch ein wichtiger Teil des Programms -- ein Ziel dieser Arbeit war schließlich einen großen Geschwindigkeitsvorteil zu anderen Simulationen auf Kosten des Umfangs und der Präzision zu erlangen.

Im Vergleich zum Ausgangspunkt wurden daher -- wo immer möglich -- konsequent statische anstatt dynamischer Arrays verwendet und Ergebnisse umfangreicher Berechnungen für spätere Verwendungen gespeichert anstatt sie neu zu berechnen. Da dies, wie gesagt, kein Hauptaugenmerk der Arbeit war, wurden nur grobe Abschätzungen der Laufzeitverbesserungen durchgeführt; diese deuten auf eine Verbesserung der Geschwindigkeit um einen Faktor 2.

Im gleichen Zusammenhang wurde eine Verbesserung im PROPOSAL-Code vorgeschlagen, die bei meinen Anwendungen einen Geschwindigkeitsvorteil von etwa 60\% erbrachten.
% subsection verbesserung_der_laufzeit (end)


\section{Weitere Verbesserungen} % (fold)
\label{sub:weitere_verbesserungen}
Des Weiteren wurden etliche kleine Verbesserungen der Codequalität vorgenommen, der Code übersichtlich und in einheitlichem Stil gestaltet sowie für alle Methoden und im Code angemessene Kommentare angebracht.
% subsection weitere_verbesserungen (end)

% section simulation (end)

